**昂東**（，，Ang
Duong，，又譯「安東」）[柬埔寨國王](../Page/柬埔寨.md "wikilink")，1841年至1860年在位。尊號**哈里勒·列密·埃萨瓦拉提巴迭**（，），越南史籍稱其為**匿螉𧑒**、**詫螉𧑒**。\[1\]

昂東是國王[涅列列谢三世](../Page/涅列列谢三世.md "wikilink")（昂恩）的小儿子。即位前，昂東曾在[暹羅的](../Page/暹羅.md "wikilink")[曼谷生活長達](../Page/曼谷.md "wikilink")27年之久。在曼谷，昂東寫詩，致力於創作高棉語文學作品及歷史著作。他曾將柬埔寨民間故事Vorvong
&
Sorvong翻譯成泰文，獻給暹羅王子[蒙固](../Page/蒙固.md "wikilink")（後來的拉瑪四世）作為生日禮物。1834年，被暹羅任命為[蒙哥博雷的總督](../Page/蒙哥博雷縣.md "wikilink")。

1840年，越南吞并柬埔寨，以其地设置[镇西城](../Page/镇西城.md "wikilink")，并将女王[昂梅等王室成员迁移到](../Page/昂梅.md "wikilink")[嘉定省城](../Page/嘉定省.md "wikilink")。越南不尊重高棉人的風俗習慣，強迫高棉人改風易俗，引起高棉人的不滿。昂梅被綁架徹底激怒了柬埔寨人，柬埔寨全國都爆發反抗越南統治的起義。趁此機會，暹羅立昂東為柬埔寨王，[派兵進入柬埔寨](../Page/暹越戰爭_\(1841年–1845年\).md "wikilink")。昂東獲得了柬埔寨人的支持。经过长达7年的战斗，越南最終與暹羅達成協議。越南承認柬埔寨獨立，並與暹羅軍隊同時撤離柬埔寨。1848年3月7日，昂東在[烏棟正式加冕](../Page/烏棟.md "wikilink")。

昂東在位期間，推動制定全面改革的法律法典。文化方面，他復興了瀕於消亡的宮廷舞，使柬埔寨古典宮廷舞再次得到了發展，並積極發展柬埔寨的各種傳統文化。外交方面，因恢復獨立的柬埔寨面臨著暹羅和越南兩方面的壓力，昂東決定尋求西方人的幫助。他向英國[海峽殖民地的](../Page/海峽殖民地.md "wikilink")[新加坡派遣使者請求援助](../Page/新加坡.md "wikilink")。後來，他又向法國皇帝[拿破崙三世寫信](../Page/拿破崙三世.md "wikilink")，希望尋求法國的保護，為後來[柬埔寨保護國的成立埋下了伏筆](../Page/柬埔寨保護國.md "wikilink")。

1860年，昂东去世，其子[诺罗敦继位](../Page/诺罗敦.md "wikilink")。今日[柬埔寨国王均是他的两个儿子诺罗敦和](../Page/柬埔寨国王.md "wikilink")[西索瓦的后代](../Page/西索瓦.md "wikilink")。

## 注釋

[Category:柬埔寨君主](../Category/柬埔寨君主.md "wikilink")

1.  《[大南实录](../Page/大南实录.md "wikilink")》正編第四紀 卷二十三 高蠻詫螉𧑒死條。